**李安**（）是一位享譽國際的[華人](../Page/華人.md "wikilink")[導演](../Page/導演.md "wikilink")，生於[臺灣省](../Page/臺灣省.md "wikilink")[屏東](../Page/屏東縣.md "wikilink")[潮州](../Page/潮州鎮.md "wikilink")，籍貫[江西](../Page/江西.md "wikilink")[德安](../Page/德安.md "wikilink")\[1\]。曾獲得多個主要國際電影獎項，包括兩屆[奧斯卡金像獎](../Page/奧斯卡金像獎.md "wikilink")、五屆[英國電影學院獎](../Page/英國電影學院獎.md "wikilink")、五屆[金球獎](../Page/金球獎.md "wikilink")、兩屆[威尼斯影展最佳影片](../Page/威尼斯影展.md "wikilink")[金獅獎以及兩屆](../Page/金獅獎.md "wikilink")[柏林影展最佳影片](../Page/柏林影展.md "wikilink")[金熊獎](../Page/金熊獎.md "wikilink")。\[2\]

李安在1999年執導的《[臥虎藏龍](../Page/臥虎藏龍_\(電影\).md "wikilink")》獲得第73屆奧斯卡[最佳外語片獎及三個技術獎項](../Page/奥斯卡最佳外语片奖.md "wikilink")。2006年和2013年則分別以《[斷背山](../Page/斷背山.md "wikilink")》和《[少年PI的奇幻漂流](../Page/少年PI的奇幻漂流_\(电影\).md "wikilink")》獲得[第78屆奧斯卡金像獎和](../Page/第78屆奧斯卡金像獎.md "wikilink")[第85屆奧斯卡金像獎](../Page/第85屆奧斯卡金像獎.md "wikilink")「[最佳導演獎](../Page/奥斯卡最佳导演奖.md "wikilink")」，是第一位獲得該獎項的[亞洲導演](../Page/亞洲.md "wikilink")，也是至今唯一兩度獲得該獎項的亞洲導演。

為表彰他對電影的貢獻，[小行星64291以他的名字命名](../Page/小行星64291.md "wikilink")\[3\]，獲頒贈[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[一等、二等景星勳章](../Page/景星勳章.md "wikilink")\[4\]\[5\]、[法國](../Page/法國.md "wikilink")[文化藝術騎士勳章](../Page/藝術及文學勳章_\(法國\).md "wikilink")\[6\]\[7\]。

李安是目前柏林影展歷史上唯一獲得過兩次最佳影片的導演。李安亦是目前歷史上唯一曾於奧斯卡獎、英國電影學院獎以及金球獎三大世界性電影頒獎典禮上都獲得最佳導演獎項的華人導演\[8\]。

## 早期生活、學業與婚姻

李安於1954年10月23日出生於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[屏東縣的](../Page/屏東縣.md "wikilink")[潮州鎮](../Page/潮州鎮.md "wikilink")\[9\]\[10\]\[11\]，為[李昇與楊思莊夫婦的孩子](../Page/李昇_\(德安\).md "wikilink")\[12\]。李安有兩個姐姐\[13\]李文與李人\[14\]，以及一個弟弟[李崗](../Page/李崗.md "wikilink")\[15\]。李安之父李昇是一名教育家\[16\]，出生於[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[德安縣乌石门村](../Page/德安縣.md "wikilink")\[17\]，於1949年隨[中華民國政府](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[遷臺](../Page/國府遷臺.md "wikilink")，擔任[文官](../Page/文官.md "wikilink")。李安從小學習[中華文化和](../Page/中華文化.md "wikilink")[藝術](../Page/藝術.md "wikilink")\[18\]，如[書法與中國經典](../Page/書法.md "wikilink")\[19\]。李安在一次採訪中對記者自述：“爸爸給我取名‘李安’，一來是老家在江西德安，二來是爸爸來臺灣時搭乘的輪船就叫‘永安號’”\[20\]。李安的家庭相當注重教育\[21\]。李安2歲時，全家因父親轉任[花蓮師範學校校長而搬到了花蓮居住](../Page/花蓮師範學校.md "wikilink")\[22\]。李安在花蓮曾就讀於兩所小學，分別為花蓮明禮國民小學及花蓮師範學校的附設小學\[23\]。後來李昇調任到臺南的[臺南二中](../Page/台南二中.md "wikilink")，於是李安跟隨父親來到臺南，先後又就讀兩所小學\[24\]。李安後來曾言他住在花蓮的八年時光，乃他北上就讀臺灣藝專前最快樂的一段歲月\[25\]。

李安高中原就讀於[臺南二中](../Page/臺南二中.md "wikilink")，後來轉學考進[臺南一中](../Page/臺南一中.md "wikilink")（父親李昇曾先後擔任過這兩校的校長）\[26\]。李安對於讀書毫無興趣，一心只想著當導演\[27\]\[28\]。他在大學考試落榜兩次，後來才通過三年制專科考試，於1973年進入[國立臺灣藝術專科學校影劇科就讀](../Page/國立臺灣藝術專科學校.md "wikilink")\[29\]\[30\]\[31\]。李安在藝專裡演了超過15齣戲，並曾自編自導了多齣獨幕劇\[32\]。1974年，李安獲得大專話劇比賽的最佳男主角\[33\]。李安於1975年畢業於藝專\[34\]。在就讀藝專期間，李安受到了電影《[處女之泉](../Page/處女之泉.md "wikilink")》（1960年，[英格瑪·伯格曼執導](../Page/英格瑪·伯格曼.md "wikilink")）、《[畢業生](../Page/畢業生_\(電影\).md "wikilink")》（1967年，[麥克·尼可斯執導](../Page/麥克·尼可斯.md "wikilink")）、《[單車失竊記](../Page/單車失竊記.md "wikilink")》（1948年，[維多里奧·狄西嘉執導](../Page/維多里奧·狄西嘉.md "wikilink")）及《》（1962年，[米開朗基羅·安東尼奧尼執導](../Page/米開朗基羅·安東尼奧尼.md "wikilink")）的深遠影響\[35\]\[36\]。李安在就讀大學時對戲劇和藝術產生興趣\[37\]。

李安在服完[兵役之後](../Page/兵役.md "wikilink")\[38\]，依照父親原有的計劃，於1979年前往美國就讀[伊利諾大學香檳分校](../Page/伊利諾大學香檳分校.md "wikilink")[戲劇系](../Page/戲劇.md "wikilink")，並在1980年順利取得藝術學士學位\[39\]。畢業之後，李安繼續在1981年至[紐約大學就讀電影製作研究所](../Page/紐約大學.md "wikilink")，於1984年取得[碩士學位](../Page/碩士.md "wikilink")\[40\]。李安在就讀紐約大學期間於完成了短片《蔭涼湖畔》（1982年），該片榮獲臺灣[金穗獎最佳劇情短片獎](../Page/金穗獎.md "wikilink")\[41\]。1984年，李安拍出了他的畢業作品《分界線》\[42\]，獲得紐約大學影展的最佳導演獎及最佳影片獎\[43\]。2001年，李安獲得[紐約大學的榮譽博士學位](../Page/紐約大學.md "wikilink")\[44\]。2010年，李安獲母校[国立台湾艺术大学頒發榮譽博士學位](../Page/国立台湾艺术大学.md "wikilink")\[45\]。

李安的妻子[林惠嘉是](../Page/林惠嘉.md "wikilink")[伊利諾大學香檳分校生物學](../Page/伊利諾大學香檳分校.md "wikilink")[博士](../Page/博士.md "wikilink")，現任紐約[醫學院](../Page/醫學院.md "wikilink")[病理學](../Page/病理學.md "wikilink")[研究員](../Page/研究員.md "wikilink")。兩人同為臺灣留學生，且因同為[世界青少棒大賽加油而認識](../Page/世界青少棒大賽.md "wikilink")\[46\]。他們在1983年結婚。林惠嘉與李安育有二子，分別是長子李涵（1984年）與次子[李淳](../Page/李淳_\(演員\).md "wikilink")（1990年）\[47\]\[48\]\[49\]\[50\]\[51\]。

## 事業

### 早期

李安在1984年完成的紐約大學畢業作品引起[威廉·莫里斯奋进經紀公司的注意](../Page/威廉·莫里斯奋进.md "wikilink")\[52\]。李安也因經紀人的說詞而選擇留在美國，順便陪伴幼子及還未拿到學位的妻子\[53\]。儘管如此，李安仍未有工作上門，失業長達六年的時間。期間，李安寫下多部[劇本](../Page/劇本.md "wikilink")，並不斷找片商碰運氣\[54\]。

### 1991年至2000年

李安在1990年創作了兩份劇本，分別是《[推手](../Page/推手_\(電影\).md "wikilink")》和《[囍宴](../Page/囍宴_\(電影\).md "wikilink")》，並在中華民國[行政院新聞局主辦的比賽中獲得優良電視劇本首獎及二獎的肯定](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")。李安的獲獎劇本引起當時擔任[中央電影公司副總經理](../Page/中央電影公司.md "wikilink")[徐立功的注意](../Page/徐立功.md "wikilink")。徐立功邀請李安拍攝《推手》（1991年），這是徐立功首次擔任[製作人](../Page/製作人.md "wikilink")。從此之後，李安正式開啓了導演生涯。李安處女作《[推手](../Page/推手_\(電影\).md "wikilink")》（1992年）在臺灣獲得票房上的成功，也受到評論家的讚賞。《推手》在[金馬獎獲得](../Page/金馬獎.md "wikilink")8項提名，也獲得[亞太影展最佳影片獎的肯定](../Page/亞太影展.md "wikilink")。李安在這部電影首次與臺灣演員[郎雄合作](../Page/郎雄.md "wikilink")，而郎雄也獲得第28屆金馬獎最佳男主角獎。李安在《推手》首次與[詹姆士·夏姆斯合作](../Page/詹姆士·夏姆斯.md "wikilink")，後來他們的合作關係仍然一直持續下去\[55\]。在這次成功的鼓舞之下，李安緊接著拍攝第2部電影《[囍宴](../Page/囍宴_\(電影\).md "wikilink")》（1993年），並首度贏得[柏林電影節](../Page/柏林電影節.md "wikilink")[金熊獎](../Page/金熊獎.md "wikilink")，也入圍[金球獎和奧斯卡獎最佳外語片獎](../Page/金球獎.md "wikilink")。總之這部作品獲得許多臺灣及國際電影獎項（李安首度獲得金馬獎最佳影片及最佳導演獎），促使李安成為臺灣電影界的後起之秀。

李安前兩部電影背景是[華裔美國人的故事](../Page/華裔美國人.md "wikilink")，所以都遠赴美國出外景。徐立功在1994年與李安再次合作《[飲食男女](../Page/飲食男女.md "wikilink")》，背景則設定臺灣，劇情描繪臺北一個家庭中存在的傳統價值觀、現代[都市人的互動及成員之間的矛盾](../Page/都市.md "wikilink")。這部電影再次獲得票房上的成功，並廣受好評。李安的電影連續兩年同時在金球獎和奧斯卡獎獲得最佳外語片的提名，同時也首次入圍[英國電影和電視藝術學院獎](../Page/英國電影和電視藝術學院.md "wikilink")。《飲食男女》在臺灣和國際上總共奪得五個獎項，包括[獨立精神獎最佳導演獎](../Page/獨立精神獎.md "wikilink")。[好萊塢片商也購買這部電影的版權](../Page/好萊塢.md "wikilink")，然後翻拍成《》（2001年）。《推手》、《囍宴》與《飲食男女》因為深刻描寫父親的傳統形象（皆由郎雄飾演）所以也被稱為父親三部曲或家庭三部曲。

李安前三部電影作品的成功替他打開美國[好萊塢的大門](../Page/好萊塢.md "wikilink")。李安於是在1995年執導[哥倫比亞影業與](../Page/哥倫比亞影業.md "wikilink")[三星影業製作的](../Page/三星影業.md "wikilink")[英國古典電影](../Page/英國.md "wikilink")《[理性與感性](../Page/理性與感性_\(電影\).md "wikilink")》。李安在《理性與感性》中與著名英國[演員](../Page/演員.md "wikilink")[休·葛蘭及](../Page/休·葛蘭.md "wikilink")[凱特·溫斯蕾與曾經獲得奧斯卡最佳女主角獎的](../Page/凱特·溫斯蕾.md "wikilink")[愛瑪·湯普森合作](../Page/愛瑪·湯普森.md "wikilink")。從臺灣電影到英國電影之間的改變並沒有阻礙李安的工作，李安也憑藉《[理性與感性](../Page/理性與感性_\(電影\).md "wikilink")》在柏林電影節第2次獲得金熊獎。《理性與感性》在奧斯卡獎獲得7項提名，愛瑪·湯普森也榮獲[奧斯卡最佳改編劇本獎](../Page/奧斯卡最佳改編劇本獎.md "wikilink")。《理性與感性》也在金球獎與英國電影和電視藝術學院獎分別入獲得5項與3項大獎，最終獲得金球獎最佳戲劇片獎與英國電影和電視藝術學院獎最佳影片獎。

在此之後，李安繼續執導兩部好萊塢電影：《[冰風暴](../Page/冰風暴.md "wikilink")》（1997年）及《[與魔鬼共騎](../Page/與魔鬼共騎.md "wikilink")》（1999年）。《冰風暴》劇情以20世紀70年代的美國郊區為背景，而《與魔鬼共騎》則是一部美國[南北戰爭電影](../Page/南北戰爭.md "wikilink")。雖然一些電影評論者仍然給予這兩部電影高度評價，但是他們的票房並不令人滿意，並一度讓李安自執導第一部劇情長片以來一貫受一般觀眾和[藝術電影愛好者歡迎的情形中斷](../Page/藝術電影.md "wikilink")。然而在1990年代末和2000年代，《冰風暴》已具有較佳的[VHS和](../Page/VHS.md "wikilink")[DVD銷售及出租數量](../Page/DVD.md "wikilink")，[有線電視反復的放映也增加電影的知名度](../Page/有線電視.md "wikilink")。詹姆士·夏姆斯也以《冰風暴》獲得[坎城影展最佳劇本獎](../Page/坎城影展.md "wikilink")。

在1999年，李安的老搭檔[徐立功邀請他拍](../Page/徐立功.md "wikilink")[中國傳統的](../Page/中國.md "wikilink")[武俠電影](../Page/武俠.md "wikilink")。李安高興能有機會實現他兒時的夢想，於是組成一個來自[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")、臺灣和[香港的團隊來拍攝](../Page/香港.md "wikilink")《[臥虎藏龍](../Page/臥虎藏龍_\(電影\).md "wikilink")》（2000年）。這部電影是改編自[中國](../Page/中國.md "wikilink")[小說家](../Page/小說家.md "wikilink")[王度廬所撰寫的](../Page/王度廬.md "wikilink")[武俠小說](../Page/武俠小說.md "wikilink")《[臥虎藏龍](../Page/臥虎藏龍.md "wikilink")》，並在全世界獲得令人驚訝的成功。華語對話配合英文字幕的這部電影在許多國家成為有史以來最賣座的外國電影，包括美國和英國在內，並獲得奧斯卡獎10項入圍（包括最佳影片獎、最佳外語片獎與最佳導演獎），成為史上入圍奧斯卡獎最多獎項的外國電影。《臥虎藏龍》最終獲得最佳外語片獎及三個技術獎項。《臥虎藏龍》也成為美國歷史上票房最高的外語片（收入為1.28億[美元](../Page/美元.md "wikilink")），並成為全球華語片收入最多的電影。《臥虎藏龍》的成功證明李安的電影藝術具有普遍性的吸引力，並為西方觀眾拓展華人武俠電影的魅力。

### 2001年至2010年

[Ang_Lee_Emile_Hirsch_Cannes_2009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ang_Lee_Emile_Hirsch_Cannes_2009.jpg "fig:Ang_Lee_Emile_Hirsch_Cannes_2009.jpg")參加[2009年的坎城影展](../Page/第62届戛纳电影节.md "wikilink")\]\]

李安在2003年回到好萊塢拍攝《[綠巨人浩克](../Page/綠巨人浩克.md "wikilink")》（改編自[漫畫人物](../Page/漫畫.md "wikilink")[浩克](../Page/浩克_\(漫畫\).md "wikilink")），這也是他第一部大成本的電影作品。這部影片得到的評價相當兩極，成為一部不是很成功的電影，票房收入只有2.45億美元。在遭遇這次挫折之後，李安考慮提前退休，但是他的父親則鼓勵他繼續拍攝電影，於是李安最終打消退休的念頭。
自《[推手](../Page/推手.md "wikilink")》起即與李安合作的詹姆斯‧夏穆斯亦為本片的製作人，他認為雖然有人視該片為李安電影生涯中的唯一敗筆，但就算是他最糟作品，卻還能在影評統計網站「爛番茄」上，擁有62％的好評度。只是電影公司方面明顯認為該片表現太差，忙著在2008年推出《無敵浩克》，結果票房比李安版更糟。

在拍攝完《[綠巨人浩克](../Page/綠巨人浩克.md "wikilink")》之後，李安決定拍攝一部低成本與低姿態[獨立電影](../Page/獨立電影.md "wikilink")，劇本根據美國[小說](../Page/小說.md "wikilink")[安妮·普露入圍](../Page/安妮·普露.md "wikilink")[普利茲小說獎的短篇故事集](../Page/普利茲小說獎.md "wikilink")《》所改編。美國《[芝加哥論壇報](../Page/芝加哥論壇報.md "wikilink")》影評作家在2005年的文章中引述李安的說法：“我對[懷俄明州的](../Page/懷俄明州.md "wikilink")[同性戀農場工人知道些什麼](../Page/同性戀.md "wikilink")？”。就算忽略故事的主題，《[斷背山](../Page/斷背山.md "wikilink")》也顯露出李安探索[人類](../Page/人類.md "wikilink")[心靈深處的能力](../Page/心靈.md "wikilink")。2005年這部關於懷俄明州禁忌愛情故事的電影立即引起了公眾的注意，並成為一種文化現象，引發許多激烈的辯論，獲得票房上的成功。

這部電影在大型國際電影節廣受好評並在世界各地榮獲許多最佳影片獎和最佳導演獎。《斷背山》是2005年最受讚譽的影片，總共贏得71個獎項，另外還有52個提名。它在紐約影評人協會、洛杉磯影評人協會、金球獎、英國電影和電視藝術學院獎、[獨立精神獎和美國製片人協會等組織獲得最佳影片獎](../Page/獨立精神獎.md "wikilink")，並在2005年的[威尼斯電影節獲得](../Page/威尼斯電影節.md "wikilink")[金獅獎](../Page/金獅獎.md "wikilink")。李安在[美國導演工會還第二次獲得最佳導演獎](../Page/美國導演工會獎.md "wikilink")。《[斷背山](../Page/斷背山.md "wikilink")》在奧斯卡獎獲得8項提名（包括最佳影片獎），是入圍最多獎項的電影。但是《[斷背山](../Page/斷背山.md "wikilink")》最終在最佳影片獎敗給《[衝擊效應](../Page/衝擊效應.md "wikilink")》，這部電影是關於一個[洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")[種族衝突與歧視關係的故事](../Page/種族.md "wikilink")。許多人普遍猜測，《斷背山》的同性戀主題是落敗的因素之一。李安則說他很失望，他的電影並沒有贏得最佳影片獎\[56\]，但是很榮幸能夠贏得[奧斯卡最佳導演獎](../Page/奧斯卡最佳導演獎.md "wikilink")，成為第一位獲此殊榮的[亞洲人](../Page/亞洲.md "wikilink")，也是首位獲得該獎項的[黃種人](../Page/黃種人.md "wikilink")。

經過《斷背山》的成功之後，李安電影的主題又回到了東方。他的下一部電影《[色，戒](../Page/色，戒.md "wikilink")》，劇情改編自中國著名作家[張愛玲的一部短篇](../Page/張愛玲.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")。這個故事完成於1950年，劇情發生在1939年至1940年之間[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，背景是遭到[日本佔領的](../Page/日本.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")。跟《斷背山》一樣，李安這次也根據相對簡單的故事改編成電影。

《[色，戒](../Page/色，戒.md "wikilink")》由[焦點影業來製作發行特點](../Page/焦點影業.md "wikilink")，並於2007年夏季和初秋於國際電影節上首映。這部電影在美國被[美國電影協會分類為NC](../Page/美國電影協會.md "wikilink")-17級（17歲及以下的觀眾無法進場），主要是劇情出現一些強烈而且直接的性愛場面。這對於電影的發行是一個挑戰，因為很多美國連鎖[電影院拒絕放映NC](../Page/電影院.md "wikilink")-17級的電影。而導演李安及電影製片廠最終放棄上訴的決定。為了可以讓《色，戒》在中國公開放映，李安將電影內容刪除9分鐘以符合當局的[可允許未成年人觀賞的審查標準](../Page/電影分級制度.md "wikilink")\[57\]。

《色，戒》在2007年威尼斯電影節中獲得金獅獎，這也是李安第2度獲得該獎項，也是3年內第2次獲獎。而色戒在第44屆金馬獎上也大放異彩，獲得七項大獎成為當屆最大贏家。但是美國的電影評論家對於這部作品的評價並非都是正面的。《色，戒》在臺灣則是以原本的版本上映，並且非常受到歡迎，獲得商業上的成功。《色，戒》也在金馬獎獲得最佳影片獎與最佳導演獎。李安在臺灣宣傳電影並渡過[中秋節時](../Page/中秋節.md "wikilink")，他說他發現他的工作受到國人的廣泛讚譽，並且承認這部電影他對美國的觀眾並無高度的期待，「因為這部電影擁有節奏與它的電影語言都是非常的中國式的」\[58\]。李安後來被選為2009年的威尼斯電影節（舉行時間從2009年9月2日至9月12日）的評審團主席\[59\]。

李安在2009年完成電影《[胡士托風波](../Page/胡士托風波.md "wikilink")》，劇情描述美國[紐約州在](../Page/紐約州.md "wikilink")1969年舉辦[音樂表演活動](../Page/音樂.md "wikilink")[胡士托音樂節](../Page/胡士托音樂節.md "wikilink")。《胡士托風波》入圍[第62屆坎城影展競賽單元](../Page/第62届戛纳电影节.md "wikilink")，雖然最終並未獲獎。

### 2011年至今

《[少年Pi的奇幻漂流](../Page/少年PI的奇幻漂流_\(電影\).md "wikilink")》改編自[加拿大作家](../Page/加拿大.md "wikilink")[揚·馬特爾的同名小說](../Page/揚·馬特爾.md "wikilink")《[少年Pi的奇幻漂流](../Page/少年Pi的奇幻漂流.md "wikilink")》。由[伊凡·卡漢](../Page/伊凡·卡漢.md "wikilink")（Irrfan
Khan）與[蘇拉·沙瑪演出](../Page/蘇拉·沙瑪.md "wikilink")，並於[印度與臺灣進行拍攝工作](../Page/印度.md "wikilink")。《[少年Pi的奇幻漂流](../Page/少年Pi的奇幻漂流.md "wikilink")》是李安首次拍摄[3D电影](../Page/3D电影.md "wikilink")。

此部電影在台灣及印度拍攝，為李安的返鄉之作，電影中許多場景都是在台灣台中的水湳片場（原[水湳機場](../Page/水湳機場.md "wikilink")）完成，甚至還搭造了一個長75公尺、寬30公尺、深3公尺的造浪池，耗資1億5千萬元新台幣，能製造數百種浪形。在電影上映後，此造浪池也被台中市政府保存下來，供民眾參觀。\[60\]

2012年11月26日（[法國當地時間](../Page/法國.md "wikilink")），此片的歐洲首映在法國[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")[香榭大道上的](../Page/香榭大道.md "wikilink")[高蒙電影公司戲院上演](../Page/高蒙電影公司.md "wikilink")，包括臺灣駐法代表[呂慶龍](../Page/呂慶龍.md "wikilink")、曾與李安合作[臥虎藏龍的](../Page/臥虎藏龍.md "wikilink")[楊紫瓊皆到場參加](../Page/楊紫瓊.md "wikilink")。\[61\]據11月26日報導，此片首映當天在全印開出亮麗成績，第一個周末（23至25日）票房即達1億9500萬盧比（約350萬美元）。\[62\]
而影片在中国大陆的票房也打败了同期上映的[冯小刚新片](../Page/冯小刚.md "wikilink")《[一九四二](../Page/一九四二.md "wikilink")》，创造了李安个人作品在中國的票房记录，并且超越了本片的北美票房。\[63\]

[第70屆金球獎中](../Page/第70屆金球獎.md "wikilink")，《[少年Pi的奇幻漂流](../Page/少年Pi的奇幻漂流.md "wikilink")》入圍最佳影片、最佳導演與最佳配樂三奬項。最後奪下最佳電影配樂，《少年Pi的奇幻漂流》作曲家麥可·丹諾在上台致詞時，特別表示要把這個獎與導演李安分享。

2013年2月24日（[美國當地時間](../Page/美國.md "wikilink")），《[少年Pi的奇幻漂流](../Page/少年Pi的奇幻漂流.md "wikilink")》挾著入圍奧斯卡獎11個獎項的氣勢（僅次於《[林肯傳](../Page/林肯傳.md "wikilink")》），一舉奪下[奧斯卡最佳原創音樂](../Page/奧斯卡最佳原創音樂.md "wikilink")、[奧斯卡最佳視覺效果](../Page/奧斯卡最佳視覺效果.md "wikilink")、[奧斯卡最佳攝影與](../Page/奧斯卡最佳攝影.md "wikilink")[奧斯卡最佳導演獎](../Page/奧斯卡最佳導演獎.md "wikilink")，李安並因此片再次獲得[第85屆奧斯卡金像獎的](../Page/第85屆奧斯卡金像獎.md "wikilink")[最佳导演奖殊榮](../Page/奧斯卡最佳導演獎.md "wikilink")，《[少年Pi的奇幻漂流](../Page/少年Pi的奇幻漂流.md "wikilink")》在最佳影片敗給了[班·艾佛列克的](../Page/班·艾佛列克.md "wikilink")《[亞果出任務](../Page/亞果出任務.md "wikilink")》。

2016年4月6日英國影藝學院（BAFTA）宣布將把大不列顛獎傑出導演獎頒給李安，10月28日在加州[比佛利山的希爾頓飯店舉行頒獎典禮](../Page/比佛利山_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")。

2017年11月26日，[臺北金馬影展執行委員會主席](../Page/臺北金馬影展執行委員會.md "wikilink")[張艾嘉隨後宣布](../Page/張艾嘉.md "wikilink")，由國際名導李安將接任下屆金馬執委會主席。\[64\]

### 影響與推薦

2010年4月29日李安為臺灣平民慈善家[陳樹菊女士撰寫](../Page/陳樹菊.md "wikilink")[時代雜誌](../Page/時代雜誌.md "wikilink")2010年百大英雄獎簡介。\[65\]
李安也在同一年10月30日重返母校[國立臺灣藝術大學](../Page/國立臺灣藝術大學.md "wikilink")，並獲得國立臺灣藝術大學時任校長黄光男頒授[國立臺灣藝術大學](../Page/國立臺灣藝術大學.md "wikilink")[榮譽博士](../Page/榮譽博士.md "wikilink")[學位](../Page/學位.md "wikilink")\[66\]。

2012年11月9日全球五大視覺特效公司之一的[節奏特效工作室](../Page/節奏特效工作室.md "wikilink")(Rhythm &
Hues
Studios)在李安的牽線下，於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[駁二藝術特區掛牌](../Page/駁二藝術特區.md "wikilink")，分公司正式成立，成為R\&H在[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[印度及](../Page/印度.md "wikilink")[加拿大之外的另一個海外據點](../Page/加拿大.md "wikilink")。\[67\]

同樣為3D電影樹立典範的《[阿凡達](../Page/阿凡達.md "wikilink")》導演[占士·金馬倫](../Page/詹姆斯·卡麥隆.md "wikilink")，在看過電影後也讚不絕口，並在深具影響力的美國《[洛杉磯時報](../Page/洛杉磯時報.md "wikilink")》說:「《少年Pi的奇幻漂流》超越3D電影刻板印象，創下新旅程碑\!」\[68\]

### 逸事

  - 曾經在1998年上映、由李巨源、馮光遠編導的偽紀錄片式電影《為人民服務》中，客串男主角徐玖經的朋友一角。
  - 被誤傳写过卡通《[叮噹貓](../Page/叮噹貓.md "wikilink")》、《[淘氣阿丹](../Page/淘氣阿丹.md "wikilink")》、《[莎拉公主](../Page/莎拉公主.md "wikilink")》與特攝片《[金獅王](../Page/金獅王.md "wikilink")》的主題曲，但其實是同名同姓的音樂人作品。\[69\]\[70\]透过助理李良山表示：“没有这回事。”\[71\]\[72\]

## 主要作品

### 電影

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年</p></th>
<th><p>片名</p></th>
<th><p>出品公司</p></th>
<th><p>預算</p></th>
<th><p>票房</p></th>
<th><p>製片人</p></th>
<th><p>演員</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1991年</p></td>
<td><p><a href="../Page/推手_(電影).md" title="wikilink">推手</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央電影公司.md" title="wikilink">中央電影公司</a></p></td>
<td><p>13,500,000元新臺幣</p></td>
<td><p>臺灣:7,972,580元新臺幣 香港:342,130元港元</p></td>
<td><p><a href="../Page/徐立功.md" title="wikilink">徐立功</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/郎雄.md" title="wikilink">郎雄</a><br />
<a href="../Page/王萊.md" title="wikilink">王萊</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993年</p></td>
<td><p><a href="../Page/囍宴_(電影).md" title="wikilink">囍宴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央電影公司.md" title="wikilink">中央電影公司</a></p></td>
<td><p>21,000,000元新臺幣</p></td>
<td><p>臺灣:47,439,670元新臺幣</p></td>
<td><p>徐立功<br />
李安<br />
<a href="../Page/詹姆士·夏姆斯.md" title="wikilink">詹姆士·夏姆斯</a></p></td>
<td><p>郎雄<br />
<a href="../Page/歸亞蕾.md" title="wikilink">歸亞蕾</a><br />
<a href="../Page/趙文瑄.md" title="wikilink">趙文瑄</a><br />
<a href="../Page/金素梅.md" title="wikilink">金素梅</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1994年</p></td>
<td><p><a href="../Page/飲食男女_(電影).md" title="wikilink">飲食男女</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央電影公司.md" title="wikilink">中央電影公司</a></p></td>
<td><p>38,000,000元新臺幣</p></td>
<td><p>臺灣:17,544,730元新臺幣 香港:8,070,007元港元</p></td>
<td><p>徐立功</p></td>
<td><p>郎雄<br />
歸亞蕾<br />
<a href="../Page/吳倩蓮.md" title="wikilink">吳倩蓮</a><br />
<a href="../Page/楊貴媚.md" title="wikilink">楊貴媚</a><br />
<a href="../Page/王渝文.md" title="wikilink">王渝文</a><br />
<a href="../Page/趙文瑄.md" title="wikilink">趙文瑄</a><br />
<a href="../Page/陳昭榮.md" title="wikilink">陳昭榮</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1995年</p></td>
<td><p><a href="../Page/理性與感性_(電影).md" title="wikilink">理性與感性</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哥倫比亞影業.md" title="wikilink">哥倫比亞影業</a></p></td>
<td><p>16,000,000元美金</p></td>
<td><p>134,993,774元美金</p></td>
<td><p>Lindsay Doran</p></td>
<td><p><a href="../Page/艾瑪·湯普遜.md" title="wikilink">艾瑪·湯普遜</a><br />
<a href="../Page/休·葛蘭.md" title="wikilink">休·葛蘭</a><br />
<a href="../Page/凱特·溫斯蕾.md" title="wikilink">凱特·溫斯蕾</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年</p></td>
<td><p><a href="../Page/冰風暴.md" title="wikilink">冰風暴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/福斯探照燈影業.md" title="wikilink">福斯探照燈影業</a></p></td>
<td><p>18,000,000元美金</p></td>
<td><p>8,038,061元美金</p></td>
<td><p>Ted Hope<br />
李安<br />
詹姆士·夏姆斯</p></td>
<td><p><a href="../Page/凱文·克萊.md" title="wikilink">凱文·克萊</a><br />
<a href="../Page/瓊·愛倫.md" title="wikilink">瓊·愛倫</a><br />
<a href="../Page/雪歌妮·薇佛.md" title="wikilink">雪歌妮·薇佛</a><br />
<br />
<a href="../Page/陶比·麥奎爾.md" title="wikilink">陶比·麥奎爾</a><br />
<a href="../Page/克莉絲汀娜·蕾西.md" title="wikilink">克莉絲汀娜·蕾西</a><br />
<a href="../Page/伊利亞·伍德.md" title="wikilink">伊利亞·伍德</a><br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p><a href="../Page/與魔鬼共騎.md" title="wikilink">與魔鬼共騎</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/環球影業.md" title="wikilink">環球影業</a></p></td>
<td><p>38,000,000元美金</p></td>
<td><p>635,096元美金</p></td>
<td><p>Robert F. Colesberry<br />
Ted Hope<br />
詹姆士·夏姆斯</p></td>
<td><p>Tobey Maguire<br />
Skeet Ulrich<br />
Jewel Kilcher</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p><a href="../Page/臥虎藏龍_(電影).md" title="wikilink">臥虎藏龍</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/哥倫比亞影業.md" title="wikilink">哥倫比亞影業</a></p></td>
<td><p>17,000,000元美金</p></td>
<td><p>213,525,736元美金</p></td>
<td><p>徐立功<br />
<a href="../Page/江志強.md" title="wikilink">江志強</a><br />
李安</p></td>
<td><p><a href="../Page/周潤發.md" title="wikilink">周潤發</a><br />
<a href="../Page/楊紫瓊.md" title="wikilink">楊紫瓊</a><br />
<a href="../Page/章子怡.md" title="wikilink">章子怡</a><br />
<a href="../Page/張震_(演員).md" title="wikilink">張震</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年</p></td>
<td><p><a href="../Page/绿巨人_(电影).md" title="wikilink">綠巨人浩克</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/環球影業.md" title="wikilink">環球影業</a></p></td>
<td><p>120,000,000元美金</p></td>
<td><p>245,300,000元美金</p></td>
<td><p>Avi Arad<br />
Gale Anne Hurd<br />
Larry J. Franco</p></td>
<td><p><a href="../Page/艾瑞克·巴納.md" title="wikilink">艾瑞克·巴納</a><br />
<a href="../Page/珍妮佛·康納莉.md" title="wikilink">珍妮佛·康納莉</a><br />
<a href="../Page/山姆·埃利奧特.md" title="wikilink">山姆·埃利奧特</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p><a href="../Page/斷背山.md" title="wikilink">斷背山</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/焦点影業.md" title="wikilink">焦点影業</a></p></td>
<td><p>14,000,000元美金</p></td>
<td><p>178,100,000元美金</p></td>
<td><p><a href="../Page/黛安娜·歐莎娜.md" title="wikilink">黛安娜·歐莎娜</a><br />
詹姆士·夏慕斯</p></td>
<td><p><a href="../Page/希斯·萊傑.md" title="wikilink">希斯·萊傑</a><br />
<a href="../Page/傑克·吉倫哈爾.md" title="wikilink">傑克·吉倫哈爾</a><br />
<a href="../Page/安妮·海瑟薇.md" title="wikilink">安妮·海瑟薇</a><br />
<a href="../Page/蜜雪兒·威廉絲.md" title="wikilink">蜜雪兒·威廉絲</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p><a href="../Page/色，戒_(電影).md" title="wikilink">色，戒</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/海上影業.md" title="wikilink">海上影業</a><br />
<a href="../Page/焦点影業.md" title="wikilink">焦点影業</a></p></td>
<td><p>15,000,000元美金</p></td>
<td><p>67,091,915元美金</p></td>
<td><p>李安<br />
江志強<br />
詹姆士·夏姆斯</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁朝偉.md" title="wikilink">梁朝偉</a><br />
<a href="../Page/湯唯.md" title="wikilink">湯唯</a><br />
<a href="../Page/王力宏.md" title="wikilink">王力宏</a><br />
<a href="../Page/陳冲_(演員).md" title="wikilink">陳冲</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p><a href="../Page/胡士托风波.md" title="wikilink">胡士托风波</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/焦点影業.md" title="wikilink">焦点影業</a></p></td>
<td><p>30,000,000元美金</p></td>
<td><p>10,000,000元美金</p></td>
<td><p>李安<br />
詹姆士·夏姆斯</p></td>
<td><p><a href="../Page/狄米崔·马丁.md" title="wikilink">狄米崔·马丁</a><br />
<a href="../Page/强纳森·葛夫.md" title="wikilink">强纳森·葛夫</a><br />
<a href="../Page/尤金·李维.md" title="wikilink">尤金·李维</a><br />
<a href="../Page/艾米尔·贺许.md" title="wikilink">艾米尔·贺许</a><br />
<a href="../Page/李佛·薛伯.md" title="wikilink">李佛·薛伯</a><br />
<a href="../Page/杰佛利·迪恩·摩根.md" title="wikilink">杰佛利·迪恩·摩根</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2012年</p></td>
<td><p><a href="../Page/少年PI的奇幻漂流_(電影).md" title="wikilink">少年Pi的奇幻漂流</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/二十世紀福斯.md" title="wikilink">二十世紀福斯</a></p></td>
<td><p>120,000,000元美金</p></td>
<td><p>609,016,565元美金</p></td>
<td><p>李安<br />
吉爾·內特<br />
戴維·沃馬克</p></td>
<td><p><a href="../Page/蘇拉·沙瑪.md" title="wikilink">蘇拉·沙瑪</a><br />
<a href="../Page/塔布_(女演員).md" title="wikilink">塔布</a><br />
<a href="../Page/伊凡·卡漢.md" title="wikilink">伊凡·卡漢</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016年</p></td>
<td><p><a href="../Page/比利·林恩的中場戰事.md" title="wikilink">比利·林恩的中場戰事</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/三星影業.md" title="wikilink">三星影業</a></p></td>
<td><p>40,000,000元美金</p></td>
<td><p>30,930,984元美金</p></td>
<td><p>賽門·康威爾<br />
史蒂芬·康威爾<br />
馬克·普拉特<br />
湯姆·羅斯曼<br />
摩洛蒂·湯瑪士</p></td>
<td><p><a href="../Page/喬·艾文.md" title="wikilink">喬·艾文</a><br />
<a href="../Page/克莉絲汀·史都華.md" title="wikilink">克莉絲汀·史都華</a><br />
<a href="../Page/蓋瑞特·荷德倫.md" title="wikilink">蓋瑞特·荷德倫</a><br />
<a href="../Page/史提夫·馬丁.md" title="wikilink">史提夫·馬丁</a><br />
Barney Harris</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/雙子殺手.md" title="wikilink">雙子殺手</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/派拉蒙影業.md" title="wikilink">派拉蒙影業</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>李安</p></td>
<td><p><a href="../Page/威爾·史密斯.md" title="wikilink">威爾·史密斯</a><br />
<a href="../Page/克萊夫·歐文.md" title="wikilink">克萊夫·歐文</a><br />
<a href="../Page/瑪麗·伊莉莎白·文斯蒂德.md" title="wikilink">瑪麗·伊莉莎白·文斯蒂德</a><br />
<a href="../Page/黃凱旋.md" title="wikilink">黃凱旋</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 榮譽

## 參考資料

20.堅持夢想的大導演-李安 台幣$280（書籍）（2014年出版）

  - 2013年，《李安的電影世界》(譯自 The Philosophy of Ang Lee)作者：勞勃‧艾普/主編 Robert Arp
    主編；譯者：李政賢。(台北市：五南)。ISBN 9789571173436
  - 2009年，《看懂李安：第一本從西方觀點剖析李安專書》(譯自The Cinema of Ang Lee: The Other Side
    of the Screen)　作者：柯瑋妮 (Whitney Crothers
    Dilley)；譯者：黃煜文。(台北市：時周文化)。ISBN
    9789867586919
  - 2002年，《十年一覺電影夢：李安傳》作者：張靚蓓。(台北市：時報文化)。ISBN 9789571338033
  - ["Ang Lee's movie has a backstory of pure serendipity" by Dan Bloom,
    Taipei
    Times](http://www.taipeitimes.com/News/feat/archives/2008/10/11/2003425568)
    October 11, 2008
  - Cheshire, Ellen. Ang Lee. London: Pocket Essentials, 2001.
  - [紐約現場獨家專訪／李安：電影一直告訴我，它要變了](http://www.cw.com.tw/article/article.action?id=5078337)

## 外部連結

  - 中文電影資料庫：[李安](http://www.dianying.com/ft/person.php?personid=LiAn)

  -
  -
  -
  -
[Category:獲頒授景星勳章者](../Category/獲頒授景星勳章者.md "wikilink")
[Category:法國藝術及文學勳章持有人](../Category/法國藝術及文學勳章持有人.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳導演獲得者](../Category/金馬獎最佳導演獲得者.md "wikilink")
[Category:奧斯卡金像獎華人獲獎者](../Category/奧斯卡金像獎華人獲獎者.md "wikilink")
[Category:奧斯卡最佳導演獎獲獎者](../Category/奧斯卡最佳導演獎獲獎者.md "wikilink")
[Category:英国电影学院奖最佳导演得主](../Category/英国电影学院奖最佳导演得主.md "wikilink")
[Category:金球獎最佳導演獲得者](../Category/金球獎最佳導演獲得者.md "wikilink")
[Category:美国导演工会奖获得者](../Category/美国导演工会奖获得者.md "wikilink")
[Category:臺灣劇情片導演](../Category/臺灣劇情片導演.md "wikilink")
[Category:臺灣愛情片導演](../Category/臺灣愛情片導演.md "wikilink")
[Category:美國電影導演](../Category/美國電影導演.md "wikilink")
[Category:江西裔台灣人](../Category/江西裔台灣人.md "wikilink")
[Category:在美國的台灣人](../Category/在美國的台灣人.md "wikilink")
[Category:國立臺灣藝術專科學校校友](../Category/國立臺灣藝術專科學校校友.md "wikilink")
[Category:國立臺南第一高級中學校友](../Category/國立臺南第一高級中學校友.md "wikilink")
[Category:潮州鎮人](../Category/潮州鎮人.md "wikilink")
[Category:德安人](../Category/德安人.md "wikilink")
[Category:伊利諾大學厄巴納－香檳分校校友](../Category/伊利諾大學厄巴納－香檳分校校友.md "wikilink")
[Category:时代百大人物](../Category/时代百大人物.md "wikilink")
[AN](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:亞太影展獲獎者](../Category/亞太影展獲獎者.md "wikilink")
[Category:金馬獎年度台灣傑出電影工作者](../Category/金馬獎年度台灣傑出電影工作者.md "wikilink")
[Category:威尼斯影展獲獎者](../Category/威尼斯影展獲獎者.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳原著劇本獎獲得者](../Category/金馬獎最佳原著劇本獎獲得者.md "wikilink")
[Category:國家文藝獎得主](../Category/國家文藝獎得主.md "wikilink")
[Category:香港電影金紫荊獎最佳導演得主](../Category/香港電影金紫荊獎最佳導演得主.md "wikilink")
[Category:金馬獎評審團主席](../Category/金馬獎評審團主席.md "wikilink")
[李安](../Category/李安.md "wikilink")
[Category:台灣之最](../Category/台灣之最.md "wikilink")
[Category:奥斯卡最佳外语片获奖导演](../Category/奥斯卡最佳外语片获奖导演.md "wikilink")
[Category:华语电影传媒大奖最佳导演得主](../Category/华语电影传媒大奖最佳导演得主.md "wikilink")
[Category:金馬電影學院教授](../Category/金馬電影學院教授.md "wikilink")
[Category:英国电影学院奖最佳外语片获奖导演](../Category/英国电影学院奖最佳外语片获奖导演.md "wikilink")

1.  [歷屆傑出成就獎校友傑出成就獎](http://alumni-ntfshs.org.tw/aboutAlumni01.php?CID=3&CID1=6&CID2=8&ID=66)
    ，國立臺南第一高級中學校友會

2.  [华人导演李安再获奥斯卡最佳导演](http://www.apdnews.com/news/22167.html)
    ，亚太日报，2013年3月22日

3.

4.  [陳總統接見李安先生，並頒授二等景星勳章表揚他為國爭光](http://www.cm-movie.com.tw/front/bin/ptdetail.phtml?Part=lee--09&Rcg=21837)


5.  [總統令](http://www.president.gov.tw/Default.aspx?tabid=131&itemid=29836&rmid=514)
    , [中華民國總統府新聞稿](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")

6.

7.

8.  <http://osa.nccu.edu.tw/en/events-5/2930-%E3%80%90%E5%BD%B1%E5%B1%95%E7%B3%BB%E5%88%97%E3%80%91%E3%80%8A%E5%96%9C%E5%AE%B4%E3%80%8B>，國立政治大學藝文活動中心

9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55. [Lee, Schamus Discuss Film
    Collaborations](http://www.dailycal.org/article/104919/lee_schamus_discuss_film_collaborations)


56.

57.

58.

59.

60.

61. [少年Pi
    歐洲首映巴黎登場](http://iservice.libertytimes.com.tw/liveNews/news.php?no=729560&type=%E5%BD%B1%E5%8A%87)

62. [少年PI
    印度票房破400萬](http://www.worldjournal.com/view/full_news/20954572/article-%E5%B0%91%E5%B9%B4PI--%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E7%A5%A8%E6%88%BF%E7%A0%B4400%E8%90%AC?instance=news_pics)

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.